왜그래? 자다말고.
돈이 무섭긴 무섭네요. 돈있으니 자식도 상전이야.
둘째가 안그러더니 요즘 위아래가 없네요. 나한테 눈똑바로 뜨고 덤비기나 하고. 돈좀 번다고 유세떠는건지.
둘째가 유세떨 애야? 당신이 지나쳤어.
내가 뭘 지나쳐요?
둘째한테 그러지말어. 그것도 상처가 있어. 어머니 제삿날만 되면 둘째까지 싸잡아서 난리치잖아. 둘째한테 할머니 자식이란 말이 뭐야? 남도 아니고 직접 낳아놓고 그런 소릴해? 듣는 둘째 심정이 어떻겠어?
 하도 맺힌게 많아서 그래요. 당신 어머니만 생각하면 머리끝이 쭈뼛해. 둘째한테 그런소리 하면 안되지 하면서도 당신어머니한테 시집살이 당한 생각만 하면 나도 모르게 만만한 둘째한테 퍼붓게 되는데 어떡해요. 어떻게 모질어도 그렇게 모질게 시집살일 시켰는지...
그래도 마지막에 결국 당신 손에 돌아가셨잖아. 당신 손잡고 울면서 잘못했다고 빌었고. 그럼 됐지, 이제와서 돌아가신 양반 원망하면 뭐해? 다 잊어버려.
다 죽어가면서 잘못했다 하면 뭐해요? 살았을때 말한마디라도 따뜻하게 해줬으면 가슴에 이렇게 한이 맺히진 않았을텐데. 그렇게 심하게 구박한 며느리한테 똥오줌 수발 받을줄은 몰랐겠죠.
그렇게 당해봤으면 그심정 알겠구만, 혼수에미한테 심하게 하지말어. 어떻게 당한 사람이 더해? 당신도 혼수에미손에 똥오줌 수발 받을지 어떻게 알아?
미쳤어요? 똥오줌 수발받으면서 살고 싶은맘 눈곱만큼도 없네요.
장담하지 말어.
받더라도 혼수에미한텐 안받아요. 버젓이 맏며느리 있는데 내가 왜 걔한테 받아요? 나보고 심하다 하는데 나같은 시어머니도 없는줄 알아요. 혼수에미 시집와서 지금까지 친정에 빼돌리는 꼬라지 다보고도 참는데.
그런 친정땜에 맘고생하는 혼수에미 심정은 오죽해? 불쌍하다 생각해.
어떻게 이양반은 마누라 불쌍한건 모르고 며느리 불쌍한것만 안대? 당신어머니한테 당한 나좀 불쌍하게 생각해봐요. 속터져.
